[Boeing_B-29_Superfortress_2.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Boeing_B-29_Superfortress_2.jpeg "fig:Boeing_B-29_Superfortress_2.jpeg")轟炸機近影\]\]
[B-29s_dropping_bombs.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:B-29s_dropping_bombs.jpg "fig:B-29s_dropping_bombs.jpg")轟炸機\]\]
**东京大轰炸**（**東京大空襲**，）是[第二次世界大戰期间](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[美國陸軍航空軍对](../Page/美國陸軍航空軍.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[首都](../Page/首都.md "wikilink")[东京的一系列大规模](../Page/东京.md "wikilink")[戰略轟炸](../Page/戰略轟炸.md "wikilink")。

自1944年11月14日起，东京总共经历过106次空袭，包括5次大规模空袭（1945年3月10日、4月13日、4月15日、5月24日、5月25-26日），其中1945年3月10日的空袭（下町空袭）造成了10万人以上死亡以及100万人受灾，5月25日的空袭造成约7000人死亡。大多数情况下，**东京大轰炸**主要指1945年3月10日、5月25日這兩次轟炸。

## 早期轟炸

早在1941年的[珍珠港事件後](../Page/珍珠港事件.md "wikilink")，美國的[吉米·杜立特](../Page/吉米·杜立特.md "wikilink")[中校就曾派出](../Page/中校.md "wikilink")16架[B-25米切尔型轰炸机](../Page/B-25米切尔型轰炸机.md "wikilink")[空襲日本](../Page/空袭东京.md "wikilink")[東京](../Page/東京.md "wikilink")、[橫濱](../Page/橫濱.md "wikilink")、[名古屋和](../Page/名古屋.md "wikilink")[神戶等地的油庫](../Page/神戶.md "wikilink")、工廠和軍事設施，但是此次轟炸主要只具備象徵性意義，對日本所造成的實質打擊非常有限。

但當美國成功研發並製造出[B-29超級堡壘轟炸機後](../Page/B-29超級堡壘轟炸機.md "wikilink")，美軍終於开始有能力對日本作出有實質作用的戰略轟炸。B-29轟炸機的时速达563千米，飞行高度超过1万-{zh-hans:米;zh-hk:米;zh-tw:公尺;}-，续航里程为6430千米。打擊距離達到2,400公里，並能攜帶9,000公斤彈藥。當時[軸心國的](../Page/軸心國.md "wikilink")[戰鬥機除](../Page/戰鬥機.md "wikilink")[Me-262和](../Page/Me-262.md "wikilink")[橘花](../Page/橘花攻擊機.md "wikilink")（日本根據Me-262的藍圖資料及性能數據自行仿製，未量產）以外均不能達到此高度，即使達到也追不上B-29的速度。

美軍于1944年6月15日首次使用B-29对日本进行轰炸。在[柯蒂斯·李梅將軍领导下](../Page/柯蒂斯·李梅.md "wikilink")，美军展开「馬特霍恩行動」，68架B-29從[成都起飛](../Page/成都.md "wikilink")，轟炸位於日本[北九州的](../Page/北九州.md "wikilink")[八幡鋼鐵廠](../Page/八幡鋼鐵廠.md "wikilink")。但這次攻擊並沒有造成太大的破壞，68架飛機中，只有47架命中目標，另有4架未能起飛，4架墜毀，还有6架因機件問題要在途中棄置所帶的炸彈，有一架被擊落，其餘的大多-{只}-轟炸了次要的目標。

1944年的11月24日，美军首次从日本的南方对日本实施轰炸。美軍派出88架轟炸機空襲了東京，意欲在白天进行更精准的轰炸。飛機在10,000-{zh-hans:米;
zh-hant:公尺;}-高空投彈，結果只有约30架飞机找到了轰炸目标，投掷的炸弹有約10%命中預定目標，只有一个飞机制造厂受了轻伤。

當時美軍尚未攻佔[馬里亞納群島](../Page/馬里亞納群島.md "wikilink")、[硫磺岛等軍事基地](../Page/硫磺岛.md "wikilink")，由中國出發的飞机则会遇到[補給問題](../Page/驼峰航线.md "wikilink")，而且距離也太遠。由中國起飛的B-29必須減少載彈量以運載燃料，故此从中国出发的B-29只對日本發動了有限的攻擊。直到[尼米玆海軍上將的](../Page/尼米玆.md "wikilink")[跳島戰術攻佔了一些接近日本的島嶼後](../Page/跳島戰術.md "wikilink")，[美軍第20航空隊被編配到第](../Page/美軍第20航空隊.md "wikilink")21轟炸師，美军才開始籌備對日本[本州的大規模轟炸](../Page/本州.md "wikilink")。

美軍在[歐洲曾使用日間精確轟炸戰術](../Page/歐洲.md "wikilink")，但因日本的天氣並不適合此戰術，最終美軍決定在夜間進行[地毯式燃燒彈轟炸](../Page/地毯式轟炸.md "wikilink")，派出轟炸機在1,500-2000-{zh-hans:米;zh-hk:米;zh-tw:公尺;}-的高度轟炸日本的大城市。美軍的戰略轟炸造成的傷亡比後來的[原子彈攻擊還要多](../Page/广岛与长崎原子弹爆炸.md "wikilink")，估計大約35萬到90萬的城市平民因此死亡，數百萬人無家可歸。

## 燃燒彈攻勢

1945年2月23日至24日，美軍首次對東京採取大規模燃燒彈攻勢。當晚174架B-29轟炸機在東京拋下大量[燒夷彈](../Page/燒夷彈.md "wikilink")，把東京約2.56平方千米的地方焚燬。

隨後在3月9日至10日，美軍开始执行“火牛”轰炸行动，派出334架B-29轟炸機從[馬里亞納群島出發](../Page/馬里亞納群島.md "wikilink")，再次使用凝固汽油彈對東京進行持續2小時的地毯式轟炸。
每架飛機攜帶六至八噸燃燒彈，燃燒面積可達6500平方-{zh-hans:米;
zh-hant:公尺;}-。為避免不必要的傷亡，空襲時各轟炸機單獨轟炸而不進行編隊。不少的飞机为了多载炸弹而拆除了自卫机枪，仅保留了尾部的机枪。开始由两队B29轰炸机先行进入目标区，投掷M29燃烧弹，引发一个十字燃烧区，其余轰炸机以此为标记进行投弹。

東京有不少建築物（特別民宅）都是傳統的木造建築，所以猛烈的燒夷彈轰炸使當晚的東京出現了[火災旋風](../Page/火災旋風.md "wikilink")，334架B-29共投下了超過2千噸燃燒彈，產生的高溫足以使區內所有可燃物（包括人體）燒著，造成近10萬人死亡，近41平方千米的地方被焚燬，主要是[皇居以東的地區](../Page/皇居.md "wikilink")，東京約有四分之一被夷為平地，其中18%是工業區，63%是商業區，其餘是住宅區。美军轰炸計劃中的22個工業目標全部被摧毀，26萬7千多幢建築付之一炬，上百萬人無家可歸，83000余人被燒死，10萬人被燒成重傷。大火之後的清理工作進行了25天。

空襲中有9架B-29被擊落，5架負重傷並在海面迫降，42架其餘受傷飛機返回了基地。

火攻東京後不到30小時，317架B-29轟炸機又夜襲[名古屋](../Page/名古屋.md "wikilink")，摧毁了該市的飛機製造中心。13日，300架B-29轰炸了日本第二大城市[大阪](../Page/大阪.md "wikilink")。
美军在轰炸中使用了1700噸燃燒彈，約20.7平方千米的市區在3小時內焚燬。16日，美軍又轟炸[神戶](../Page/神戶.md "wikilink")，摧毁了其造船中心。

之后美軍又於四、五、六月大舉空襲日本各大中小城市。在5月25日一次派出470架飛機轟炸東京，22萬間房屋被焚燬，但仅造成7000余人死傷。連月來轟炸使東京有一半的建築物被摧毀。
美軍宣佈截止到7月4日，日本已遭受10萬噸炸彈的轟炸。

美軍轟炸過程中許多東京市民逃離出城。策劃轟炸行動的[柯蒂斯·李梅将军命令美军顶住日本防空力量的压力抛撒传单](../Page/柯蒂斯·李梅.md "wikilink")，事先通知下一步轟炸的目標。这种做法不但較為人道，也能打擊日本國民的士氣。僅東京一地就有上百萬人逃往農村，工廠工人的出勤率不到從前的一半。轟炸東京及其他城市使日本戰時經濟陷入癱瘓。

## 免於被轟炸的地區

[Tokyo_after_the_1945_air_raid.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyo_after_the_1945_air_raid.jpg "fig:Tokyo_after_the_1945_air_raid.jpg")
[Tokyo_kushu_1945-3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyo_kushu_1945-3.jpg "fig:Tokyo_kushu_1945-3.jpg")
[Tokyo_kushu_1945-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyo_kushu_1945-2.jpg "fig:Tokyo_kushu_1945-2.jpg")
美軍把一些地區列為受保護地區而不轟炸。

  - [皇居](../Page/皇居.md "wikilink")
  - [聖公會](../Page/聖公會.md "wikilink")
  - [東京大學](../Page/東京大學.md "wikilink")
  - [救世軍](../Page/救世軍.md "wikilink")

## 道德爭議

### 日本

这次轟炸行動戰後在日本国内的抗议之声越来越大。

许多日本人认为，美國使用燃燒彈轟炸東京民居的做法，造成近20萬人死傷、數以百萬計人口無家可歸顛沛流離，其中絕大部分為無辜平民，极不人道。

日本媒体声称，執行轟炸的航空軍將領表示若美國最終戰敗，日本把他們當戰犯處決是很有正當性的。

日本雖然對美國的戰略轟炸極為痛恨，但由於美國在二戰戰後對日本的穩定發展與民主自由有很大的貢獻（戰後美國對日本的重建讓日本國民獲利），因此實際上日本的不滿獲得相當的緩解。\[1\]

日本前[首相](../Page/首相.md "wikilink")[近衛文麿承认](../Page/近衛文麿.md "wikilink")，東京大轟炸使日本開始考慮停戰。

### 盟国

盟国方认为，日本人在[重庆大空袭中率先以平民为目标](../Page/重庆大空袭.md "wikilink")，并首先使用燃烧弹。最终交战双方都接受了此种战法，是对等的战争行为，并无[国际条约对美日两国进行约束](../Page/国际法.md "wikilink")。[日本陆军航空兵的相关责任人也没有受到任何关于战争罪行的审判](../Page/日本陆军航空兵.md "wikilink")。

对日本城市居民的杀伤，被参战的所有[盟国认为是正当有效的打击](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")[轴心国势力](../Page/轴心国.md "wikilink")、终结战争的手段。

這種戰略轟炸行為的目的主要是破壞日本生產戰爭物資的能力，以及降低日本的士氣。

美國對日本的一系列戰略轟炸雖然造成許多平民死傷，但是當時的美國確實有嘗試減少平民傷亡，首先美國是盡可能的以工業區為目標（只是日本住宅區與工業區相混），而且美國不是一開始就選擇無精確度的夜晚轟炸，再來是美國在轟炸前經常空投傳單預告轟炸地點，讓日本人事先避難。而英國對德國的轟炸並無此項舉措。

策劃轟炸行動的[柯蒂斯·李梅後來接受日本媒体采访时说](../Page/柯蒂斯·李梅.md "wikilink")，如果美國戰敗，他本人肯定會被日本指控犯下戰爭罪行，但他也認為這次轟炸提早了戰爭的結束，從此減低了人命傷亡。

## 相關條目

  - [空袭东京](../Page/空袭东京.md "wikilink")
  - [汉口大空襲](../Page/汉口大空襲.md "wikilink") -
    美军空军对日佔[武汉的战略轟炸](../Page/武汉.md "wikilink")
  - [神戶大空襲](../Page/神戶大空襲.md "wikilink") —
    盟軍對日本[神戶的戰略轟炸](../Page/神戶.md "wikilink")
  - [大阪大空襲](../Page/大阪大空襲.md "wikilink") —
    盟軍對日本[大阪的戰略轟炸](../Page/大阪.md "wikilink")
  - [名古屋大空襲](../Page/名古屋大空襲.md "wikilink") —
    盟軍對日本[名古屋的戰略轟炸](../Page/名古屋.md "wikilink")
  - [德累斯顿轰炸](../Page/德累斯顿轰炸.md "wikilink") —
    盟軍對德國[德累斯頓的戰略轟炸](../Page/德累斯頓.md "wikilink")
  - [台北大空襲](../Page/台北大空襲.md "wikilink") —
    盟軍對[日屬台灣](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[台北的戰略轟炸](../Page/台北.md "wikilink")
  - [重庆大轰炸](../Page/重庆大轰炸.md "wikilink") —
    軸心國對中國[重慶的戰略轟炸](../Page/重慶.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 2008年[日本電視劇](../Page/日本電視劇.md "wikilink")《[東京大空襲](../Page/東京大空襲_\(電視劇\).md "wikilink")》
  - [螢火蟲之墓](../Page/螢火蟲之墓.md "wikilink")

## 參考資料

### 書本

<div style="font-size: small">

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -

</div>

### 外部連結

  - [67 Japanese cities firebombed in World War
    II](http://www.ditext.com/japan/napalm.html)
  - [B29 Air Raid on Japanese
    Cities](https://web.archive.org/web/20060903184303/http://history.independence.co.jp/ww2/eng/phtop.html)（包含照片集）
  - [Army Air Forces in World War
    II](https://web.archive.org/web/20050311211933/http://www.usaaf.net/ww2/hittinghome/hittinghomepg5.htm)
  - [The Strategic Air War Against Germany and
    Japan](http://www.ibiblio.org/hyperwar/AAF/Hansell/index.html) 由美國空軍
    Haywood S. Hansell 將軍所撰寫的回憶錄（已退休）
  - [美国陆军航空队对日本的大规模战略轰炸](http://www.geocities.jp/torikai007/war/1944/b29.html)（）

{{-}}

[Category:空袭日本](../Category/空袭日本.md "wikilink")
[Category:第二次世界大战中对城市的轰炸](../Category/第二次世界大战中对城市的轰炸.md "wikilink")
[Category:太平洋战争](../Category/太平洋战争.md "wikilink")
[Category:第二次世界大戰太平洋戰場戰役](../Category/第二次世界大戰太平洋戰場戰役.md "wikilink")
[Category:東京歷史](../Category/東京歷史.md "wikilink")
[Category:战略轰炸](../Category/战略轰炸.md "wikilink")
[Category:1945年日本](../Category/1945年日本.md "wikilink")
[Category:無差別轟炸](../Category/無差別轟炸.md "wikilink")
[Category:1940年代衝突](../Category/1940年代衝突.md "wikilink")

1.  [北京閱兵背後的「四國演義」](http://www.ftchinese.com/story/001063730?full=y)